\subsection*{Continuité}

\exercice{Soit $f$ la fonction définie sur $\R^+$ par $f(x)=x\ln(x)$ pour $x>0$, et $f(0)=0$. Montrer que $f$ est continue sur $\R^+$.}

\begin{prof}
\solution{Sur $\R^{*}_+$, $f$ est continue comme produit de deux fonctions continues. De plus 
\[\lim_{x\rightarrow 0^+} f(x)=\lim_{x\rightarrow 0^+} x\ln(x) = 0 \textrm{ par croissance comparée}\]
Puisque $f(0)=0$, $f$ est donc continue en $0$. \\
\textbf{Bilan} : $f$ est continue sur $\R^+$.
}
\end{prof}

\exercice{Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=0$ si $x<0$, et $f(x)=e^x$ pour $x\geq 0$. La fonction $f$ est-elle continue ?}

\begin{prof}
\solution{Sur $R^*_-$, $f$ est continue (car constante). Sur $\R^*_+$, $f$ est continue car la fonction exponentielle l'est. Le problème se situe donc en $0$. Or
\[\lim_{x\rightarrow 0^-} f(x)=\lim_{x\rightarrow 0^-} 0 = 0 \textrm{ et } 
\lim_{x\rightarrow 0^+} f(x) =\lim_{x\rightarrow 0^+} e^x = f(0) = 1\]
Ainsi, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^-} f(x) \neq \lim_{x\rightarrow 0^+} f(x)}$ : la fonction $f$ n'est donc pas continue en $0$, et n'est donc pas continue sur $\R$.
}
\end{prof}


\exercice{Etudier la continuité de la fonction $f:x\mapsto x-[x]$ en $0$.}

\begin{prof}
\solution{Pour étudier la continuité de la fonction $f$ en $0$, il faut déterminer la limite de $f$ en $0^-$ et en $0^+$.
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] Pour tout réel  $x\in ]-1;0[$, $[x]=-1$, donc $f(x)=x-(-1)=x+1$. On a donc
    \[\lim_{x\rightarrow 0^-} f(x)= \lim_{x\rightarrow 0^-} x+1 = 1\]
    \item[$\bullet$] Pour tout réel  $x\in ]0;1[$, $[x]=0$, donc $f(x)=x-0=x$. On a donc
    \[\lim_{x\rightarrow 0^+} f(x)= \lim_{x\rightarrow 0^+} x = 0\]
\end{itemize}
Ainsi, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^-} f(x) \neq \lim_{x\rightarrow 0^+} f(x)}$ : la fonction $f$ n'est pas continue en $0$.
}
\end{prof}


\exercice{Peut-on prolonger la fonction $f$ définie sur $]0;1[$ par  $f(x)=\frac{1}{\ln(x)}$ en $0$ ? en $1$ ?}

\begin{prof}
\solution{La fonction $f$ est définie sur $]0;1[$. Pour la prolonger par continuité en $0$ ou en $1$, il faut déterminer ses limites aux bornes.
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] Puisque $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow 0^+} \ln(x)= -\infty}$, par quotient 
    \[\lim_{x\rightarrow 0^+} f(x)= 0\]
    On peut donc prolonger par continuité la fonction $f$ en $0$, en posant $f(0)=0$.
    \item[$\bullet$] Puisque $\ln(1)=0$ et que pour tout réel $x\in ]0;1[$, $\ln(x)<0$, par quotient
    \[\lim_{x\rightarrow 1^-} f(x)=-\infty\]
    On ne peut donc pas prolonger par continuité la fonction $f$ en $1$.
\end{itemize}
}
\end{prof}


\exercice{Soit $f:[0;1]\rightarrow \R$ une fonction continue, telle que $f([0;1]) \subset [0;1]$. En posant $g:x\mapsto f(x)-x$, montrer que la fonction $f$ admet au moins un point fixe.}

\begin{prof}
\solution{Posons $g:x\mapsto f(x)-x$. $g$ est continue comme somme de deux fonctions continue. De plus :
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] $g(0)=f(0) \geq 0$ car $f([0;1]) \subset [0;1]$.
    \item[$\bullet$] $g(1)=f(1)-1\leq 0$ car pour tout réel $x\in [0;1]$, $0\leq f(x)\leq 1$ donc $-1\leq f(x)-1\leq 0$.
\end{itemize}
Ainsi, $g$ est continue, $g(0)\geq 0$ et $g(1)\leq 0$. D'après le théorème des valeurs intermédiaires, l'équation $g(x)=0$ admet au moins une solution sur $[0;1]$, que l'on note $\alpha$. Ainsi,  $g(\alpha)=0 \Leftrightarrow f(\alpha)=\alpha$: $f$ admet au moins un point fixe.
}
\end{prof}


\exercice{Soit $n >0$ et $a_1, \cdots a_n$ des réels deux à deux distincts de $[0;1]$. Soit $f_n$ la fonction définie sur $[0;1]$ par \[f_n(x)=\frac{1}{n} \sum_{k=1}^n |x-a_k|\]
Calculer $f_n(0)+f_n(1)$, et en déduire qu'il existe au moins un réel $u$ de $[0;1]$ tel que $f_n(u)=\frac{1}{2}$.}

\begin{prof}
\solution{%Remarquons tout d'abord que, pour tout réel $x\in [0;1]$ et tout entier $k$ entre $1$ et $n$, on a
%$$0\leq x \leq 1 \textrm{ et } 0\leq a_k \leq 1 \textrm{ donc} -1\leq -a_k \leq 0$$
%Ainsi, $-1 \leq x-a_k \leq 1$ et donc $0\leq |x-a_k| \leq 1$. Donc, pour tout réel $x$
%  $$\sum_{k=1}^n 0 \leq \sum_{k=1}^n |x-a_k| \leq \sum_{k=1}^n 1 \Leftrightarrow 0 \leq \sum_{k=1}^n |x-a_k| \leq n$$
%  Donc
%  $$\forall~x\in [0;1], ~0\leq f(x)\leq \frac{n}{n}=1$$ 

Puisque, pour tout entier $k$ entre $1$ et $n$, $a_k \in [0;1]$, on a $|a_k|=a_k$ et $|1-a_k| = 1-a_k$. Ainsi,
\[f_n(0)+f_n(1)= \frac{1}{n}\sum_{k=1}^n |-a_k| + \frac{1}{n}\sum_{k=1}^n |1-a_k| = \frac{1}{n}\sum_{k=1}^n \left(|a_k|+|1-a_k|\right) 
 = \frac{1}{n}\sum_{k=1}^n \left(a_k+1-a_k\right) = \frac{1}{n}\sum_{k=1}^n 1 = \frac{1}{n}\times n = 1\]
 Ainsi, $f_n(0)=1-f_n(1)$. Ainsi, si $f_n(0)\leq \frac{1}{2}$, nécessairement $f_n(1)=1-f_n(0)\geq \frac{1}{2}$. Réciproquement, si $f_n(0)\geq \frac{1}{2}$ alors $f_n(1)=1-f_n(0)\leq \frac{1}{2}$. Dans tous les cas, l'un des deux est inférieur à $\frac{1}{2}$ et l'autre est supérieur à $\frac{1}{2}$. La fonction $f$ étant continue sur $[0;1]$, comme somme de fonctions continues, d'après le théorème des valeurs intermédiaires, il existe au moins un réel $u$ tel que $f(u)=\frac{1}{2}$.
}
\end{prof}


\subsection*{Suites et continuité}

\exercice{[EDHEC] Soit $n\geq 3$. On note $f_n$ la fonction définie sur $\R^{*}_+$ par $f_n(x)=x-n\ln(x)$.
\begin{enumerate}
    \item Montrer que l'équation $f_n(x)=0$ admet exactement deux solutions. En notant $u_n$ la plus petite, et $v_n$ la plus grande, vérifier que $\forall~n\geq 3, 0<u_n<n<v_n$.
    \item Quelle est la limite de la suite $v$ ?
    \item Montrer que pour tout $n\geq 3$, $1<u_n<e$.
    \item Montrer que $f_n(u_{n+1})=\ln(u_{n+1})$. En déduire le sens de variation de la suite $(u_n)$.
    \item Montrer que la suite $u$ est convergente, puis en encadrant $\ln(u_n)$, déterminer sa limite.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
    \item La fonction $f_n$ est dérivable sur $\R^*_+$ (\textit{on y reviendra dans un prochain chapitre}) et sa dérivée est donnée par 
    \[\forall~x>0,~f_n'(x)=1-\frac{n}{x}=\frac{x-n}{x}\]
    Puisque $x>0$, on constate que le numérateur est positif sur $[n;+\infty[$ et négatif sur $]0;n]$. La fonction $f_n$ est donc strictement décroissante sur $]0;n]$ puis strictement croissante sur $[n;+\infty[$.  De plus 
    \[\lim_{x\rightarrow 0^+} f_n(x)=+\infty \textrm{ et } \lim_{x\rightarrow +\infty} f_n(x)= \lim_{x\rightarrow +\infty} x\left(1-n\frac{\ln(x)}{x}\right) = +\infty \textrm{ par croissance comparée}\]
    On obtient donc le tableau de variations suivant :

	% Tableau de variation
	\input{tex/Chap12/tabvar.ex.1}	

    Pour $n\geq 3$, $n-n\ln(n)=n\left(1-\ln(n)\right) < 0$. Ainsi, $f_n$ est continue sur $\R^*_+$, strictement décroissante sur $]0;n]$ et strictement croissante sur $[n;+\infty[$. De plus,
    \[f_n\left( ]0;n] \right) = \left ] n-n\ln(n); +\infty \right[ \textrm{ et } f_n\left( [n;+\infty[ \right) = \left ] n-n\ln(n); +\infty \right[ \textrm{ avec } 0 \in \left ] n-n\ln(n); +\infty \right[\]
    D'après le théorème de la bijection, il existe une unique solution à l'équation $f_n(x)=0$ sur l'intervalle $]0;n]$, que l'on note $u_n$, et une unique solution à l'équation $f_n(x)=0$ sur l'intervalle $[n;+\infty[$, que l'on note $v_n$.
    Ainsi,
    \[0 < u_n \leq n \leq v_n\]
    Or, $f_n(n)=n-n\ln(n) \neq 0$ pour tout $n\geq 3$. Ainsi
    \[0< u_n < n < v_n\]
    \item  Puisque, pour tout $n\geq 3$, $n< v_n$ et que $\displaystyle{\lim_{n\rightarrow +\infty} n =+\infty}$, par théorème de comparaison,
    \[\lim_{n\rightarrow +\infty} v_n=+\infty\]
    \item Pour $n\geq 3$, on a $1\in ]0;n[$ et $e\in ]0;n[$. De plus,
    \[f_n(1)=1-n\ln(1)=1>0 \textrm{  et  } f_n(e) = e-n\ln(e)=e-n < 0 \textrm{ si } n\geq 3\]
    Par stricte décroissance de $f_n$ sur $]0;n[$, on en déduit donc 
    \[f(e) < f_n(u_n) < f(1) \Rightarrow 1<u_n<e\]
    \item Par définition de $u_{n+1}$, on a $\displaystyle{f_{n+1}\left(u_{n+1}\right)=0}$. Ainsi,
    \[u_{n+1} - (n+1)\ln\left(u_{n+1}\right)= 0 \Leftrightarrow u_{n+1}=(n+1)\ln\left(u_{n+1}\right)\]
    Ainsi,
    \[f_n\left(u_{n+1}\right)=u_{n+1} - n\ln\left(u_{n+1}\right)=(n+1)\ln\left(u_{n+1}\right)-n\left(u_{n+1}\right)=\ln \left( u_{n+1}\right)\]
    D'après la question précédente, $1<u_{n+1}<e$ donc $\ln\left(u_{n+1}\right)>0$. Donc
    \[f_n\left(u_{n+1}\right) > 0 = f_n\left(u_n\right)\]
    Par stricte décroissance de $f_n$ sur $]0;n]$, on en déduit donc que, pour tout entier $n\geq 3$, $u_{n+1}<u_n$ : la suite $(u_n)$ est donc décroissante à partir du rang $3$.
    \item La suite $u$ étant décroissante à partir du rang $3$, et minorée par $1$ d'après la question 3., elle converge donc par le théorème de convergence monotone. On sait que
    \[f_n(u_n)=u_n-n\ln(u_n) = 0 \Leftrightarrow \ln(u_n)=\frac{u_n}{n}\]
    Puisque $1<u_n<e$, on obtient $0 <\frac{u_n}{n}<\frac{e}{n}$. Puisque 
    \[\lim_{n\rightarrow +\infty} 0 = \lim_{n\rightarrow +\infty} \frac{e}{n} =0\]
    d'après le théorème d'encadrementn, la suite $\left(\frac{u_n}{n}\right)$ converge, et sa limite vaut $0$. Or, $\ln(u_n)=\frac{u_n}{n}$. Donc $(\ln(u_n))$ converge également vers $0$. Ainsi
    \[\lim_{n\rightarrow +\infty} u_n=\lim_{n\rightarrow +\infty} e^{\ln(u_n)} = 1\]
\end{enumerate}

}
\end{prof}


